以「朋友夢見畢菲特」喻家族糾紛 鷹君孻仔 暗指母控股受威脅

【本報訊】鷹君羅家爆出爭產風波纏擾逾月，被踢出鷹君董事會的孻子羅啟瑞，昨日再召開記者會反擊，他否認想「爭身家」，並暗示母親羅杜莉君狀告匯豐信託，源於有人密密增持鷹君股份，威脅母親控股地位，而匯豐拒絕羅老太希望以信託來增持鷹君的指令，故才要對簿公堂。
記者：黃翹恩

羅老太控告匯豐信託一案於今早開始內庭聆訊。六子羅啟瑞昨於二哥羅旭瑞旗下的富豪酒店見傳媒，以「朋友的夢境」為比喻，暗指家族糾紛：「畢菲特將畢生積蓄交予信託，佢發現有人密密增持他旗下的巴郡股票，屢次要求信託增持巴郡，但信託均以持股已屆上限為由拒絕。畢菲特擔心其控股地位不保，信託竟反建議年事已高的畢菲特僅保留『零點零幾percent』資產養老，餘下分配予子女，全家只得5天時間考慮，若冇結果就法庭見。」

「分家邊個最大得益？」

聯交所資料顯示，鷹君主席、三子羅嘉瑞不時透過行使認股權增持鷹君權益，目前除家族信託的共同持股33%外，羅嘉瑞以私人名義及其成立信託持有27%權益，遠超各兄弟姊妹。

羅啟瑞拒絕正面評論「夢境」是否與羅家情況相同，稱不明白為何兄弟逆母意維護銀行「做得幾好」，反問若依其建議分家，「邊個最大得益？」

羅啟瑞稱是次爭拗令他「損失好多」，甚至被員工、子女懷疑其人格。他上月初被罷免鷹君董事職務，而羅嘉瑞兒子羅俊謙則是唯一晉身董事局的鷹君第三代。羅啟瑞表示只要盡忠職守、勤奮、老實，誰人服務「公家嘢」並無所謂，是次爭拗亦與第二、三代接班無關，強調自己是家族信託第二大受益人，佔比與羅嘉瑞不遑多讓，意味無必要爭產。

據熟悉羅家信託人士稱，信託拒絕羅老太增持鷹君的指令，是由於須保持投資多元化以分散風險，持有鷹君股份已達上限。而二子羅旭瑞、三子羅嘉瑞、四子羅康瑞均透過發言人表示不予置評。

提鷹君曾瀕破產一度哽咽

羅啟瑞暗指羅嘉瑞故意營造自己80年代末棄醫從商、回流香港拯救家族企業的形象，引述父親羅鷹石於1978年寫予羅嘉瑞的家書，稱後者當時「興趣已轉移」欲棄醫從商，加上回港時間與傳聞不符，形容「有啲事實係創造出嚟」。

提到當年往事，羅啟瑞昨又再在媒體面前一度哽咽，表示希望不要再提鷹君曾瀕破產之說：「做生意咁多年有起有落，有乜出奇？邊個會想你自己個仔仲掛喺口邊，話你瀕臨破產。呢個對父母太過不敬嘞！」

至於為何多年來不盡早澄清，羅啟瑞稱連父母都忍受的話，幾兄弟亦盡量克制，但是次影響母親和官司，則「擔當唔起，一定要做（澄清）」。他堅稱自己有真憑實據，更帶同7個大型文件夾出席記招，稱內裏為各房人來往書信，但拒絕公開供傳媒查閱。